<preface xml:id="acerca">
  <title>
    Acerca de este Documento
  </title>
  <para>
    Este documento contiene toda la información técnica relacionada
    con el desarrollo realizado para BAYCO, C.A.; desde una
    descripción del proceso de desarrollo, funcionamiento e
    instalación, hasta el manual para su instalación y principales
    casos de uso.
  </para>
  <para>
    Se recomienda que las personas que manipulen este sistema de
    alguna forma <productname>Digicheck2</productname> tengan
    conocimientos básicos de sistemas tipo
    <trademark>UNIX</trademark>; muy especialmente en <systemitem
    class="osname">Debian GNU/Linux</systemitem>, sobre el cual
    está diseñado.
  </para>
  <para>
    Se hará un gran esfuerzo por explicar detenidamente cada una de
    las partes esenciales, de manera que las actividades de soporte
    sean lo más sencillas posible; sin embargo, no podemos ofrecer
    garantías de que el contenido de este documento sea asimilado
    correctamente si no se poseen los conocimientos mínimos
    necesarios.
  </para>
  <para>
    Donde sea conveneinte, se incluirán referencias a otros
    documentos, generalmente accesibles en la internet, para que los
    operadores del sistema puedan documentarse en temas que
    eventualmente no dominen.
  </para>
  <para>
    Convenientemente, nuestros desarrollos emplean tecnologías y
    estándares abiertos, por lo que no debería ser difícil para
    cualquier técnico del área informática adquirir los
    conocimientos necesarios.  
  </para>
  <para>
    Cabe destacar que este sistema incluye una fase de desarrollo
    que no fue realizada directamente por nosotros. Aunque estamos
    familiarizados con dicho desarrollo y dimos algunas directivas,
    nos limitamos a incluir en este documento el informe presentado
    por el Ing. que efectivamente llevó a cabo el desarrollo. Es
    responsabilidad de BAYCO, C.A. mantener actualizada dicha
    documentación y capacitar a los operadores del sistema respecto
    a ese desarrollo.
  </para>
  <para>
    Es conveniente destacar que este documento, y el producto al que
    se refiere, han sido hechos ajustados a normativas y realidades
    venezolanas, por lo que es posible que se usen términos poco
    comunes en otros países de habla hispana. A pesar de esto, sería
    sencillo adaptar el sistema a otros casos de uso, de acuerdo a
    las exigencias de cada cliente.
  </para>
</preface> 
