<chapter xml:id="general"
	 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">

  <title>Aspectos Generales del Sistema</title>
  <para>
    A continuación haremos una descripción general del producto,
    explicando de una manera clara, pero sin entrar en detalles muy
    técnicos, cómo funciona el software y su interacción con el
    hardware y periféricos.
  </para>
  <sect1>
    <title>Descripción</title>
    <para>
      <productname>Digicheck2</productname> es un sistema de captura,
      identificación, almacenamiento y búsqueda de imágenes; diseñado
      con el objetivo principal de mantener registros de ciertas
      operaciones bancarias y las personas que efectúan dichas
      operaciones. El caso de uso más común, y para lo que fue
      pensado, es el cobro de cheques: el portador del cheque presenta
      su cédula de identidad, la cual es colocada en la base de una
      torre, próxima al cheque; y tres cámaras localizadas en la torre
      capturan una imagen del rostro de la persona que cobra el
      cheque, una de la cédula de identidad y otra del cheque. Estas
      imágenes se identifican y se almacenan en una base de datos
      formal.
    </para>
    <para>
      Las torres están conectada a un equipo que llamamos
      <emphasis>Servidor</emphasis> a través de un cable UTP. El
      servidor tiene incorporado una tarjeta (ver <xref
      linkend="informe.carlos"/>) donde se conectan las torres con un
      conector RJ-45. Cada servidor puede tener hasta un máximo de 8
      torres conectadas; es decir, cada servidor puede almacenar las
      transacciones de hasta 8 cajeros.
    </para>
    <para>
      La tarjeta, que llamamos <emphasis>Tarjeta Central</emphasis>,
      funciona como un <foreignphrase>switch</foreignphrase> que envía
      la señal de la torre correspondiente cuando es
      requerido. Además, se establece una comunicación serial (RS-232)
      para indicar la procedencia de la comunicación, y así
      identificar las imágenes capturadas. Una vez identificadas, son
      almacenadas como un objeto binario en la base de datos.
    </para>
    <para>
      Por último, el servidor ejecuta constantemente una pequeña
      aplicación web que permite buscar y visualizar las imágenes,
      usando un par de criterios de búsqueda.
    </para>
    <para>
      Para facilitar el proceso de instalación del sistema, se ha
      automatizado (en la medida de lo posible) el procedimiento a
      seguir. Para ello, se ha creado un script con todos los valores
      por defecto que se pudieron preconfigurar, solicitando
      únicamente los datos que no pueden ser constantes; como lo son,
      por ejemplo, la dirección IP, máscara de red, puerta de enlace,
      entre otros. Los detalles se encuentran en <xref
      linkend="instalacion"/>
    </para>
    <para>
      Como ya hemos mencionado, no profundizaremos en cuanto al
      funcionamiento de la tarjeta central; ya que fue un desarrollo
      realizado por un tercero. En cambio, sí explicaremos con más
      detalle el funcionamiento del resto del sistema.
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Características</title>
    <itemizedlist>
      <title>Las principales características del sistema son:</title>
      <listitem>
	<para>
	  Está basado en un sistema tipo UNIX, como lo es <systemitem
	  class="osname">Debian GNU/Linux</systemitem>, llevando
	  consigo todos los beneficios que eso representa.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Desde el momento de la instalación, el sistema funciona con
	  2 discos de igual capacidad; y queda de una vez configurado
	  para que ambos discos sean espejos mediante un RAID por
	  software (RAID1).
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Una vez completado el proceso de instalación, solo es
	  necesario encender el equipo para su puesta en marcha. No
	  requiere de intervención humana para su operación.
	</para>
      </listitem>
    <listitem>
      <para>
	Está compuesto por tres sencillos módulos desarrollados en el
	lenguaje de programación <link
	xlink:href="http://www.perl.org">Perl</link>: uno para la
	comunicación serial, otro para la captura y almacenamiento de
	las imágenes, y el tercero para las visualización de las
	imágenes.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
	El almacenamiento de las imágenes se realiza en una base de
	datos formal y robusta; de esta forma de aprovecha su sistema
	de indexado para la obtención y visualización de las imágenes
	después que han sido almacenadas.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
	Se emplea un sistema que llamamos <emphasis>Marca de
	Agua</emphasis>, con el que aseguramos que las imágenes se
	mantienen sin ningún tipo de alteraciones.
      </para>
    </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Sistema Operativo</title>
    <para>
      Digicheck2 está hecho sobre las bases del sistema operativo
      Debian GNU/Linux 6. Toda la documentación necesaria para la
      modificación, expansión o personalización del producto se
      encuentra en la página oficial del 
      <link xlink:href="http://www.debian.org">proyecto</link>.
    </para>
    
    <sect2>
      <title>El instalador</title>
      <para>
	El instalador de Debian se llama
	<application>debian-installer</application>. Este componente
	posee la facilidad de automatizar el proceso de instalación a
	través de un script, hasta el punto que sea conveniente para
	el usuario. De esta forma se logró preestablecer muchas
	características sin que fuera necesaria la participación del
	operador; como la clave del superusuario y otros usuarios del
	sistema, el esquema de particiones, arreglos de discos por
	software, entre otras.
      </para>
      
      <para>
	En el disco de instalación se podrá encontrar el archivo
	<filename>preseed.cfg</filename>, donde se encuentran todas
	las directivas utilizadas en el proceso de instalación de
	Digicheck2. Sin embargo, hay parámetros que deben ser
	indicados en el momento de la instalación. Esto se debe a que
	no todos los ambientes donde se pondrá en marcha Digicheck2
	son iguales, y se deben especificar datos como direcciones IP,
	máscaras de red, servidores NTP, DNS, etc.
      </para>
      
      <para>
	Los parámetros que no se incluyen en el proceso de
	instalación, pero que resultan indipensables para la
	operatividad de Digicheck2, son incluidos en una fase
	post-instalación. Esta fase consiste en un script de inicio
	que verifica la existencia de ciertos datos. Cuando el sistema
	inicia por primera vez, estos datos no existen y se ejecuta el
	script; permitiendo que el operador introduzca los datos
	requeridos. Cuando el sistema se reinicia por alguna razón, el
	script se da cuenta que los datos ya existen y aborta su
	ejecución, permitiendo que el sistema inicie con normalidad y
	hasta llegar a un estado operativo.
      </para>
      
      <para>
	En <xref linkend="instalacion"/> encontrará un manual completo
	de los pasos a seguir en el momento de la instalación de
	Digicheck2.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
  
  <sect1 xml:id="software">
    <title>Software</title>
    
    <para>
      El software de Digicheck2 está escrito en el lenguaje de
      programación Perl, como ya hemos mencionado, y consta de 3
      programas.
    </para>

    <para>
      El directorio <emphasis>raíz</emphasis> de todas las
      aplicaciones es <filename
      class="directory">/home/bayco/</filename>, por lo que
      todas las rutas a archivos y directorios que mencionemos,
      referentes al software desarrollado, serán relativas a ese
      punto.
    </para>

    <sect2>
      <title>serial.pl</title>
      <para>
	Este programa, contenido en el archivo
	<filename>captura/serial.pl</filename>, se encarga de la comunicación
	serial entre la tarjeta central y el software de Digicheck2.
      </para>
      <para>
	Cuando la tarjeta central recibe un pulso de una torre, a su
	vez, envía un byte por el puerto serial, cuyo valor depende
	del canal por el que recibió el
	pulso. <filename>captura/serial.pl</filename> usa el valor de ese byte
	para traducirlo a un número decimal (del 1 al 8) y se comunica
	a través de un socket unix con el proceso iniciado por
	<filename>captura/server.pl</filename>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>server.pl</title>
      <para>
	El archivo <filename>captura/server.pl</filename>contiene el
	programa que efectivamente captura la imagen desde un flujo de
	video, la procesa para darle el formato adecuado (JPEG) y la
	almacena en la base de datos junto a otros datos asociados,
	como el número de caja donde se originó el disparo, la fecha y
	hora, el hash MD5 de cada imagen JPEG y otros elementos para
	el indexado.
      </para>
      <para>
	El único dato recibido por el exterior es el número de caja o
	número de torre donde se presionó el pulsador de la tarjeta de
	disparo. Este dato lo recibe del proceso iniciado por
	<filename>captura/serial.pl</filename> a través de una
	comunicación via socket unix.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>digiweb.pl</title>
      <para>
	El archivo <filename>webapp/digiweb.pl</filename> es el
	programa que inicia la aplicación web mediante la cual se
	visualizan los registros. Esta aplicación está basada en el
	framework de desarrollo <link
	xlink:href="http://mojolicio.us">Mojolicious</link>, orientado
	a la creación de servicios web.
      </para>
      <para>
	Esta aplicación es bastante sencilla y totalmente RESTful. Se
	ha incluido un sistema de autenticación de usuarios que se
	integra con servicios de directorio basados en el protocolo
	LDAP. La configuración de esta integración se lleva a cabo el
	la segunda fase del proceso de instalación, como se puede
	detallar en <xref linkend="fase2"/>.
      </para>
      <para>
	Cuando se accede al la interfaz web para visualizar las
	imágenes almacenadas, después de completar los criterios de
	búsqueda, se generan vistas miniaturas en el momento para
	mostrarlas en una pantalla de previsualización. La idea es
	que se pueda ubicar fácilmente el registro deseado. Luego
	podrá ver con mejor detalle las imágenes haciendo clic en el
	botón de detalle.
      </para>
      <para>
	Una consecuencia de que se genere esta miniatura al momento es
	que cuando el conjunto de imágenes que cumplan el criterio de
	búsqueda sea muy extenso, se podría tener la sensación de que
	la pantalla de previsualización se genera
	lentamente. Ciertamente, la pantalla se va generando en la
	medida en que se van transformando las imágenes a su versión
	miniatura, lo que podría generar cierta carga en el CPU. Las
	razones por las que se ha hecho de esta forma son:
      </para>
      <orderedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    El ancho de banda disponible entre la persona que desea
	    visualizar las imágenes y el servidor puede ser poco, y
	    ocupar ese canal de comunicación por mucho tiempo podría
	    entorpecer otras actividades más importantes. Por eso
	    resulta necesario que la pantalla de previsualización
	    contenga imágenes muy livianas que puedan ser transmitidas
	    rápidamente a través de un canal muy limitado.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Almacenar en disco una copia en miniatura de la imagen es
	    duplicar los datos, lo que se traduce en una utilización
	    poco óptima de los recursos; de la misma forma, el CPU del
	    servidor es lo suficientemente poderoso como para realizar
	    la tarea de conversión de las imágenes en un espacio
	    tiempo bastante razonable. No aprovechar las capacidades
	    de cómputo del procesador también se traduciría en una
	    subutilización de recursos.
	  </para>
	</listitem>
      </orderedlist>
      <para>
	Como resultado, aún con conjuntos de imáganes basante grandes,
	logramos reducir la cantidad de tráfico necesario para la
	visualización de las imágenes y, a su vez, evitar la
	duplicidad de datos en el disco, por lo que la capacidad de
	almacenamiento es mayor.
      </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Configuración</title>
      <para>
	Dos archivos de configuración se crean en la segunda fase de
	la instalación (ver <xref linkend="fase2"/>). El primero es
	<filename>webapp/ldap.cfg</filename>, donde se indican los
	parámetros de conexión y búsqueda contra el directorio, para
	el proceso de autenticación de la interfaz web. El segundo es
	<filename>.ntpserver</filename>, donde se guarda la dirección
	IP o el nombre de dominio del servidor NTP.
      </para>
      <para>
	Ambos archivos pertenecen al usuario <systemitem
	class="username">bayco</systemitem> y pueden ser editados en
	la cónsola.
      </para>
      <tip>
	<para>
	  El sistema operativo dispone de un editor interactivo
	  (<application>vi</application>) y un editor en línea
	  (<application>sed</application>) con los que se podrían
	  llevar a cabo las tareas de edición; sin embargo, la
	  sugerencia es que se tomen todas las precauciones en el
	  momento de la instalación para que no sea necesario editar
	  estos ni ningún otro archivo posteriormente.
	</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Base de Datos</title>
    <para>
      Digicheck2 utiliza <application>PostgreSQL</application> como
      motor de base de datos para el almacenamiento de las imágenes.
    </para>
    <para>
      La imágenes son almacenadas en su forma binaria, usando el tipo
      de datos BYTEA de Postgres, junto a un identificador generado de
      manera serial y el hask MD5 de cada imagen. Cada imagen se
      almacena en una tabla independiente.
    </para>
    <para>
      Los <foreignphrase>datafiles</foreignphrase> de la base de datos
      se encuentran en el directorio <filename
      class="directory">/data/potgres/digick</filename>, ya que el
      sistema de archivos montado en <filename
      class="directory">/data</filename> es el de mayor capacidad y
      está formateado como <systemitem
      class="filesystem">ext4</systemitem>, a diferencia del resto de
      los sistemas de archivo que usan los valores por defecto en
      Debian 6.
    </para>
    <para>
      El usuario propietario de la base de datos que contiene todas
      las tablas asociadas al funcionamiento de Digicheck2 se llama
      <systemitem class="username">digick</systemitem>.
    </para>
    <warning>
      <para>
	Postgres confía en el sistema de autenticación del sistema
	operativo para otorgar acceso a este usuario de la base de
	datos; es decir, no se necesita una contraseña adicional una
	vez que se ha obtenido acceso a la cónsola del sistema
	operativo.
	Se debe tener extrema precaución al manipular la base de
	datos, ya que cualquier error podría ocacionar la pérdida de
	datos de manera irreversible o dejar el sistema en un estado
	inoperativo.
      </para>
    </warning>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Usuarios</title>
    <para>
      La gestión de usuarios del sistema en Digicheck2 funciona de la
      misma forma que en cualquier sistema operativo basado en el
      kernel de Linux; particularmente <systemitem
      class="osname">Debian GNU/Linux</systemitem>, que es la base de
      este producto.
    </para>
    <para>
      El instalador crea un usuario regular por defecto, cuyo nombre
      de usuario es <systemitem
      class="username">bayco</systemitem>. Es bajo este usuario que se
      ejecutan las tres aplicaciones desarrolladas que mencionamos en
      <xref linkend="software"/>. La idea es que, de ser necesario,
      iniciando sesión en la cónsola con este usuario, se puedan
      gestionar los procesos necesarios para que Digicheck2
      opere. También con este usuario podemos obtener acceso al motor
      de base de datos.
    </para>
    <para>
      La contraseña del usuario regular es: <emphasis>B4yc0user</emphasis>
    </para>
    <para>
      La contraseña del superusuario será manejada por la gerencia de
      BAYCO, C.A. y la manejará a su discreción.
    </para>
    <warning>
      <para>
	El password del superusuario debe ser manejado con mucha
	cautela, ya que brinda la posibilidad de modificar totalmente
	el sistema. Es importante que, de ser necesario que se le
	otorgue a un tercero, se determine la capcidad técnica del
	mismo y se hayan estipulado medidas preventivas en el campo
	legal.
      </para>
    </warning>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Acceso al Sistema</title>
    <para>
      Hay dos formas de ingresar al sistema. Ambas requieren las
      credenciales estandar de autenticación en un sistema: usuario y
      contraseña. El usuario debe ser un usuario existente en el
      sistema operativo; que en el caso de Digicheck2 está
      preconfigurado en el momento de la instalación con una
      contraseña fija. También se podría ingresar al sistema con las
      credenciales del superusuario.
    </para>
    <para>
      Las formas de ingresar al sistema son: a través de la cónsola,
      de manera local y a través del servicio SSH, disponible en el
      puerto por defecto (22).
    </para>
  </sect1>
    
</chapter>
