<chapter xml:id="instalacion"
	 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Manual de Instalación</title>
  <sect1 xml:id="inst.hardware">
    <title>Requisitos de Hardware</title>
    <para>
      Aunque <productname>Digicheck2</productname> está pensando para
      que sea comercializado como un
      <foreignphrase>appliance</foreignphrase>, también es cierto que
      el CD de instalación podría usarse para convertir cualquier
      computador en un Digicheck2. Para ello, deben cumplirse algunos
      requisitos de hardware y los enumeramos a continuación:
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>
	  Procesador compatible con la arquitectura Intel x86_64
	  (amd64), de 1.6 GHz o superior.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  1 GB de RAM como mínimo.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  2 discos duros SATA con una capacidad mímina de 160 GB.
	</para>
	<note>
	  <para>
	    Si el sistema no cuenta con dos discos en el momento de la
	    instalación, el proceso de instalación en sí fallará y no
	    podrá completarse. Es importante que ambos discos sean de
	    la misma capacidad y, de ser posible, la misma marca y
	    modelo; y que estén instalados en la primera y segunda
	    controladora, respectivamente.
	  </para>
	</note>
      </listitem>
    <listitem>
      <para>
	1 puerto serial (RS-232).
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
	Tarjeta de red<footnote xml:id="fn.lc"><para>Compatible con
	Debian GNU/Linux 6.0</para></footnote> ethernet.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
	Tarjeta Capturadora de Video.
      </para>
      <note>
	<para>
	  Digicheck2 fue diseñado para utilizar la tarjeta LE-380,
	  pero podría funcionar con cualquier otra capturadora siempre
	  y cuando sea compatible con el sistema operativo
	  subyacente<footnoteref linkend="fn.lc"/>
	</para>
      </note>
    </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
      Pueden encontrar toda una lista de dispositivos soportados en
      Debian en <link
      xlink:href="http://wiki.debian.org/Hardware">wiki.debian.org/Hardware</link>
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="inst.servicios">
    <title>Servicios Requeridos</title>
    <para>
      Hay algunos servicios de red que resultan necesarios para que el
      proceso de instalación se lleve de manera adecuada. Por los
      momentos no son muchos y los listamos a continuación:
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>
	  Servidor NTP para la sincronización de la hora en el sistema.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Servidores DNS para la resolución de nombres.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Servicio de Puerta de Enlace
	  (<foreignphrase>gateway</foreignphrase>).
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Servicio de Directorio (por ejemplo <trademark>Active
	  Directory</trademark>).
	</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>


  <sect1 xml:id="inst.preparacion">
    <title>Preparación del ambiente de instalación</title>
    <para>
      La instalación desde el CD está pensada para que ocurra en el
      mismo ambiente en el cual se pondrá en producción. Es por esta
      razón que, cuando no sea posible realizar la instalación en el
      sitio y se deba pre-instalar, debemos contar con un ambiente
      similar.
    </para>
    <para>
      Para lograr esto debemos contar con una red en el mismo espacio
      de direcciones que la red destino; es decir, suponiendo que se
      el debe asignar el IP <systemitem
      class="ipaddress">10.200.21.6</systemitem>, con la máscara de
      red <systemitem class="netmask">255.255.0.0</systemitem>, es
      necesario que lógicamente se configure de esa misma forma la red
      donde se hará la instalación.
    </para>
    <para>
      De la misma forma, las direcciones IP de los servicios
      requeridos, y mencionados en <xref linkend="inst.servicios"/>,
      deben existir y funcionar adecuadamente. De lo contrario, el
      proceso de instalación podría abortar y el sistema no quedará
      listo para funcionar.
    </para>
    <para>
      Es posible realizar la instalación sin que se simule un servicio
      de directorio; sin embargo, es un requerimiento para el proceso
      de autenticación que se lleva a cabo para la visualización de
      las imágenes. En este sentido, si se desea comprobar que después
      de la instalación todo funciona bien, se debe contar con este
      servicio y haber configurado correctamente el arbol del
      directorio como si se tratara del arbol del directorio donde se
      prondrá en producción.
    </para>


  </sect1> 
</chapter>
